{"id": "doi10.4000/rechercheformation.2839", "notice": "<!DOCTYPE html PUBLIC \"-//W3C//DTD XHTML 1.0 Strict//EN\" \"http://www.w3.org/TR/xhtml1/DTD/xhtml1-strict.dtd\">\n<html xmlns=\"http://www.w3.org/1999/xhtml\" xml:lang=\"fr\" lang=\"fr\">\n  <head>\n    <script type=\"text/javascript\">document.documentElement.className = 'js';</script>\n    <meta http-equiv=\"Content-type\" content=\"text/html; charset=utf-8\" />\n    <meta http-equiv=\"Content-language\" content=\"fr\" />\n    <title>Parcours de lecture. Recherche et formation\u2026 des enseignants</title>\n    <link rel=\"alternate\" href=\"http://journals.openedition.org/rechercheformation/pdf/2839\" type=\"application/pdf\" title=\"Parcours de lecture. Recherche et formation\u2026 des enseignants\"/>\n    <meta name=\"url\" content=\"http://journals.openedition.org/rechercheformation/2839\" />\n    <link rel=\"icon\" type=\"image/png\" href=\"https://static.openedition.org/journals/images/favicon.png\" />\n    <meta name=\"generator\" content=\"Lodel 1.0\" />\n    <link rel=\"schema.DC\" href=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\" />\n    <link rel=\"schema.MARCREL\" href=\"http://www.loc.gov/loc.terms/relators/\"/>\n    <meta name=\"DC.type\" content=\"Text\" />\n    <meta name=\"DC.format\" content=\"text/html\" />\n    <meta name=\"DC.identifier\" scheme=\"URI\" content=\"http://journals.openedition.org/rechercheformation/2839\" />\n    <meta name=\"DC.identifier\" scheme=\"ISSN\" content=\"1968-3936\" />\n    <meta name=\"DC.title\" content=\"Parcours de lecture. Recherche et formation\u2026 des enseignants\" />\n    <meta name=\"DC.publisher\" content=\"ENS Editions\" />\n    <meta name=\"DC.language\" scheme=\"RFC3066\" content=\"fr\" />\n    <meta name=\"DC.type\" content=\"journalArticle\" />\n    <meta name=\"DC.identifier\" scheme=\"DOI\" content=\"10.4000/rechercheformation.2839\" />\n    <meta name=\"author\" content=\"Gasparini, Rachel\" />\n    <meta name=\"DC.creator\" content=\"Gasparini, Rachel\" />\n    <meta name=\"keywords\" content=\"formation des enseignants, recherche en \u00e9ducation, educational research, teacher education\" />\n    <meta name=\"description\" xml:lang=\"fr\" lang=\"fr\" content=\"Quels sont les liens entre la recherche et la formation des enseignants\u00a0? Quatre articles permettent de retracer l\u2019\u00e9volution des questionnements autour de deux th\u00e9matiques rep\u00e9r\u00e9es dans plusieurs articles de la revue\u00a0: l\u2019appui sur la posture de recherche et sur une d\u00e9marche interactive-r\u00e9flexive dans la formation des enseignants\u00a0; l\u2019\u00e9mergence d\u2019une certaine rationalit\u00e9 par l\u2019instauration d\u2019un r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences et l\u2019apparition d\u2019un discours sur la professionnalisation enseignante. \" />\n    <meta name=\"DC.description\" xml:lang=\"fr\" lang=\"fr\" content=\"Quels sont les liens entre la recherche et la formation des enseignants\u00a0? Quatre articles permettent de retracer l\u2019\u00e9volution des questionnements autour de deux th\u00e9matiques rep\u00e9r\u00e9es dans plusieurs articles de la revue\u00a0: l\u2019appui sur la posture de recherche et sur une d\u00e9marche interactive-r\u00e9flexive dans la formation des enseignants\u00a0; l\u2019\u00e9mergence d\u2019une certaine rationalit\u00e9 par l\u2019instauration d\u2019un r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences et l\u2019apparition d\u2019un discours sur la professionnalisation enseignante. \" />\n    <meta name=\"keywords\" xml:lang=\"fr\" lang=\"fr\" content=\"formation des enseignants, recherche en \u00e9ducation\" />\n    <meta name=\"description\" xml:lang=\"en\" lang=\"en\" content=\"What are the links between research and teacher education? Four articles enable us to trace the evolution of reflection on two themes observed in several distinct articles: the support of the research process and the interactive-reflective approach in teacher training; the emergence of a certain rationality through the establishment of a framework of competences and the appearance of a discussion on the professionnalization of teachers. \" />\n    <meta name=\"DC.description\" xml:lang=\"en\" lang=\"en\" content=\"What are the links between research and teacher education? Four articles enable us to trace the evolution of reflection on two themes observed in several distinct articles: the support of the research process and the interactive-reflective approach in teacher training; the emergence of a certain rationality through the establishment of a framework of competences and the appearance of a discussion on the professionnalization of teachers. \" />\n    <meta name=\"keywords\" xml:lang=\"en\" lang=\"en\" content=\"educational research, teacher education\" />\n    <meta name=\"DC.subject\" xml:lang=\"fr\" lang=\"fr\" content=\"\nformation des enseignants, recherche en \u00e9ducation\" />\n    <meta name=\"DC.subject\" xml:lang=\"en\" lang=\"en\" content=\"\neducational research, teacher education\" />\n    <meta name=\"DC.date\" scheme=\"W3CDTF\" content=\"2017-09-30\" />\n    <meta name=\"DC.rights\" content=\"\u00a9 Tous droits r\u00e9serv\u00e9s\" />\n    <meta name=\"DC.relation.isPartOf\" content=\"Recherche et formation, 85 | 2017  La revue Recherche &amp; formation a 30 ans \" />\n    <meta name=\"DC.source\" content=\"http://journals.openedition.org/rechercheformation\" />\n    <meta name=\"citation_journal_title\" content=\"Recherche et formation\" />\n    <meta name=\"citation_publisher\" content=\"ENS Editions\" />\n    <meta name=\"citation_authors\" content=\"Gasparini, Rachel\" />\n    <meta name=\"citation_title\" content=\"Parcours de lecture. Recherche et formation\u2026 des enseignants\" />\n    <meta name=\"citation_publication_date\" content=\"2017/09/30\" />\n    <meta name=\"citation_online_date\" content=\"2020/09/30\" />\n    <meta name=\"citation_issn\" content=\"0988-1824\" />\n    <meta name=\"citation_issue\" content=\"85\" />\n    <meta name=\"citation_firstpage\" content=\"27\" />\n    <meta name=\"citation_lastpage\" content=\"46\" />\n    <meta name=\"citation_language\" content=\"fr\" />\n    <meta name=\"citation_keywords\" content=\"formation des enseignants; recherche en \u00e9ducation; educational research; teacher education\" />\n    <meta name=\"citation_abstract\" xml:lang=\"fr\" lang=\"fr\" content=\"Quels sont les liens entre la recherche et la formation des enseignants\u00a0? Quatre articles permettent de retracer l\u2019\u00e9volution des questionnements autour de deux th\u00e9matiques rep\u00e9r\u00e9es dans plusieurs articles de la revue\u00a0: l\u2019appui sur la posture de recherche et sur une d\u00e9marche interactive-r\u00e9flexive dans la formation des enseignants\u00a0; l\u2019\u00e9mergence d\u2019une certaine rationalit\u00e9 par l\u2019instauration d\u2019un r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences et l\u2019apparition d\u2019un discours sur la professionnalisation enseignante.\" />\n    <meta name=\"citation_abstract\" xml:lang=\"en\" lang=\"en\" content=\"What are the links between research and teacher education? Four articles enable us to trace the evolution of reflection on two themes observed in several distinct articles: the support of the research process and the interactive-reflective approach in teacher training; the emergence of a certain rationality through the establishment of a framework of competences and the appearance of a discussion on the professionnalization of teachers.\" />\n    <meta name=\"citation_abstract_html_url\" content=\"http://journals.openedition.org/rechercheformation/2839\" />\n    <meta name=\"citation_fulltext_html_url\" content=\"http://www.cairn.info/revue-recherche-et-formation-2017-2-page-27.htm\" />\n    <meta name=\"DC.description.tableOfContents\" content=\"&lt;h1&gt;Plan&lt;/h1&gt;&lt;h1&gt;Cros, F. (1989). Ciel, qui suis-je\u00a0: chercheur, formateur, ni l\u2019un ni l\u2019autre ou les deux \u00e0 la fois\u00a0? &lt;em&gt;Recherche et formation&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;5&lt;/em&gt;, 9-23&lt;/h1&gt;&lt;h2&gt;Une recherche-action dans un contexte de r\u00e9novation des coll\u00e8ges&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;Des craintes du c\u00f4t\u00e9 des enseignants et des chercheurs&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;Dans quelle mesure la recherche en \u00e9ducation peut-elle aider la formation\u00a0?&lt;/h2&gt;&lt;h1&gt;Demailly, L. (1991). Mod\u00e8le de formation continue des enseignants et rapport aux savoirs professionnels. &lt;em&gt;Recherche et formation&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;10&lt;/em&gt;, 23-35&lt;/h1&gt;&lt;h2&gt;Quel est le mod\u00e8le d\u2019enseignement engag\u00e9 dans la formation continue\u00a0?&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;\u00c0 quelles conditions la formation continue peut-elle accompagner les \u00e9volutions de la profession enseignante\u00a0?&lt;/h2&gt;&lt;h1&gt;Paquay, L. (1994). Vers un r\u00e9f\u00e9rentiel des comp\u00e9tences professionnelles de l\u2019enseignant\u00a0? &lt;em&gt;Recherche et formation&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;16&lt;/em&gt;, 7-38&lt;/h1&gt;&lt;h2&gt;Les enjeux de la mise en place d\u2019un r\u00e9f\u00e9rentiel des comp\u00e9tences professionnelles enseignantes&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;Des comp\u00e9tences professionnelles d\u00e9termin\u00e9es en fonction de six paradigmes de l\u2019enseignant&lt;/h2&gt;&lt;h1&gt;Lang, V. (2001). Les rh\u00e9toriques de la professionnalisation. &lt;em&gt;Recherche et formation&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;38&lt;/em&gt;, 95-117&lt;/h1&gt;&lt;h2&gt;Diff\u00e9rents groupes d\u2019int\u00e9r\u00eat autour de la professionnalisation&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;Continuit\u00e9/rupture dans la professionnalisation&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;La professionnalisation comme sympt\u00f4me de l\u2019\u00e9volution de la forme scolaire&lt;/h2&gt;&lt;h1&gt;Synth\u00e8se&lt;/h1&gt;\"/>\n    <link title=\"schema(PRISM)\" rel=\"schema.prism\" href=\"http://prismstandard.org/namespaces/basic/2.0/\"/>\n    <meta name=\"prism.url\" content=\"http://journals.openedition.org/rechercheformation/2839\"/>\n    <meta name=\"prism.publicationName\" content=\"Recherche et formation\"/>\n    <meta name=\"prism.number\" content=\"85\"/>\n    <meta name=\"prism.issueName\" content=\"La revue Recherche &amp; formation a 30 ans\"/>\n    <meta name=\"DC.contributor.edt\" content=\"Barr\u00e8re, Anne\" />\n    <meta name=\"DC.contributor.edt\" content=\"Fr\u00e9tign\u00e9, C\u00e9dric\" />\n    <meta name=\"prism.startingPage\" content=\"27\" />\n    <meta name=\"prism.endingPage\" content=\"46\" />\n    <meta name=\"prism.publicationDate\" content=\"2017-09-30T00:00:00+02:00\"/>\n    <meta name=\"prism.issn\" content=\"0988-1824\"/>\n    <meta name=\"prism.eIssn\" content=\"1968-3936\"/>\n    <meta name=\"prism.teaser\" content=\"Les professions de l\u2019\u00e9ducation\u00a0: recherches et pratiques en formation\u00a0: tel est le titre de Recherche et formation depuis son origine en 1987 jusqu\u2019au 8e\u00a0num\u00e9ro en 1990. Cet objet historique est rest\u00e9 central dans la revue, m\u00eame si les perspectives se sont ensuite \u00e9largies \u00e0 d\u2019autres formations et recherches concernant d\u2019autres professions, en France et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. L\u2019approche de cette th\u00e9matique a \u00e9galement \u00e9volu\u00e9 en fonction des grandes r\u00e9formes d\u2019\u00e9ducation, de l\u2019organisation de la recherc...\"/>\n    <meta name=\"twitter:card\" content=\"summary\" />\n    <meta property=\"og:type\" content=\"article\" />\n    <meta name=\"twitter:site\" content=\"@OpenEditionActu\" />\n    <meta property=\"og:url\" content=\"http://journals.openedition.org/rechercheformation/2839\" />\n    <meta property=\"og:title\" content=\"Parcours de lecture. Recherche et formation\u2026 des enseignants\" />\n    <meta property=\"og:description\" content=\"Les professions de l\u2019\u00e9ducation\u00a0: recherches et pratiques en formation\u00a0: tel est le titre de Recherche et formation depuis son origine en 1987 jusqu\u2019au 8e\u00a0num\u00e9ro en 1990. Cet objet historique est re...\" />\n    <meta property=\"og:image\" content=\"https://www.openedition.org/docannexe/image/8644/rechercheformation_160x75.png\" />\n    <link rel=\"alternate\" type=\"application/rss+xml\" title=\"Recherche et formation, Num\u00e9ros\" href=\"backend?format=rssnumeros\" />\n    <link rel=\"alternate\" type=\"application/rss+xml\" title=\"Recherche et formation, Documents\" href=\"backend?format=rssdocuments\" />\n    <link rel=\"stylesheet\" type=\"text/css\" href=\"css/screen.css\" media=\"screen\" />\n    <link rel=\"stylesheet\" type=\"text/css\" href=\"css/cleo.css\" media=\"screen\" />\n    <link rel=\"stylesheet\" type=\"text/css\" href=\"css/print.css\" media=\"print\" />\n    <!--[if IE]>\n    <link rel=\"stylesheet\" type=\"text/css\" href=\"css/ie.css\" media=\"screen\" />\n    <![endif]-->\n    <link rel=\"stylesheet\" type=\"text/css\" href=\"css/bibliographie.css\" media=\"screen\" />\n    <link rel=\"stylesheet\" type=\"text/css\" href=\"js/fancybox/jquery.fancybox-1.3.1.css\" media=\"screen\" />\n    <link rel=\"stylesheet\" type=\"text/css\" href=\"css/image.css\" media=\"screen\" />\n  </head>\n  <body id=\"article-2839\" class=\"textes article\">\n    <div id=\"access\"><a href=\"#nav\">Navigation</a>&#160;&#8211; <a href=\"http://journals.openedition.org/rechercheformation/?page=map\">Plan du site</a></div><!-- #access -->\n    <div id=\"header\">\n      <h1 id=\"siteName\"><a title=\"Accueil\" href=\"http://journals.openedition.org/rechercheformation\">Recherche et formation</a></h1>\n    </div><!-- #header -->\n    <div id=\"breadcrumb\">\n      <div id=\"siteLang\">\n        <ul>\n          <li><span class=\"selected\">fr</span></li>\n          <li><a href=\"http://journals.openedition.org/rechercheformation/2839?lang=en\" alt=\"English\" title=\"English\">en</a></li>\n        </ul>\n      </div>\n      <p id=\"crumbs\"><a class=\"home\" href=\"index.html\">Accueil</a><span class=\"separator\"> &#62; </span><a href=\"66\">Num\u00e9ros</a><span class=\"separator\"> &#62; </span><a href=\"2799\">85</a><span class=\"separator\"> &#62; </span><strong class=\"current\">Parcours de lecture. Recherche et...</strong></p>\n    </div><!-- #breadcrumb -->\n    <div id=\"outerWrapper\">\n      <div id=\"wrapper\">\n        <div id=\"toolbox\">\n          <form id=\"search\" action=\"https://search.openedition.org\" method=\"get\">\n            <p>\n              <input type=\"text\" id=\"q\" name=\"q\" value=\"Recherche\" />\n              <input type=\"hidden\" name=\"ul\" value=\"http://journals.openedition.org/rechercheformation\" />\n              <button type=\"submit\" title=\"Chercher\">Chercher</button>\n            </p>\n          </form>\n        </div>\n        <div id=\"content\">\n          <div id=\"main\">\n            <div class=\"navEntities top\"><a rev=\"contents\" class=\"goContents\" href=\"2799\" title=\"85 | 2017  La revue Recherche &amp; formation a 30 ans\">Sommaire</a><span class=\"separator\"> - </span><a rev=\"prev\" class=\"goPrev\" href=\"2818\" title=\"Parcours de lecture. Recherche et formation\u00a0: le projet\">Document pr\u00e9c\u00e9dent</a><span class=\"separator\"> - </span><a rel=\"next\" class=\"goNext\" href=\"2844\" title=\"Parcours de lecture. Recherche et formation\u00a0: perspectives analytiques\">Document suivant</a></div><!-- .navEntities top -->\n            <div id=\"docHeader\">\n              <div id=\"docTopParent\" class=\"numero parent-1\"><a href=\"2799\"><span class=\"number\">85<span class=\"period\">&nbsp;|&nbsp;2017</span></span> : <span class=\"title\">La revue <i>Recherche & formation</i> a 30 ans</span></a></div>\n              <h1 id=\"docTitle\"><span class=\"text\">Parcours de lecture. <em>Recherche et formation</em>\u2026 des enseignants</span></h1>\n              <div id=\"docAltertitle\">\n                <div lang=\"en\"><span xml:lang=\"en\" lang=\"en\">A reading path. Research into teaching and teacher education</span></div>\n              </div>\n              <div id=\"docAuthor\"> <strong>Rachel <span class=\"familyName\">Gasparini</span></strong></div>\n              <div id=\"docPagination\">p. 27-46</div>\n            </div><!-- #docHeader -->\n            <div id=\"docBody\">\n              <div id=\"shortcuts\"><a href=\"#abstract\">R\u00e9sum\u00e9</a>&nbsp;| <a href=\"#entries\">Index</a>&nbsp;|&#32;<a href=\"#text\">Acc\u00e8s au texte / extrait</a>&nbsp;|&#32;<a href=\"#quotation\">Citation</a>&nbsp;| <a href=\"#authors\">Auteur</a></div>\n              <div id=\"abstract\" class=\"section\">\n                <h2 class=\"section\"><span class=\"text\">R\u00e9sum\u00e9s</span></h2>\n                <div class=\"tabMenu\"><a href=\"#abstract-2839-fr\" hreflang=\"fr\" class=\"active\">Fran\u00e7ais</a>&#32;<a href=\"#abstract-2839-en\" hreflang=\"en\">English</a>&#32;</div>\n                <div id=\"abstract-2839-fr\" class=\"tabContent\" lang=\"fr\" xml:lang=\"fr\">\n                  <p class=\"resume\">Quels sont les liens entre la recherche et la formation des enseignants\u00a0? Quatre articles permettent de retracer l\u2019\u00e9volution des questionnements autour de deux th\u00e9matiques rep\u00e9r\u00e9es dans plusieurs articles de la revue\u00a0: l\u2019appui sur la posture de recherche et sur une d\u00e9marche interactive-r\u00e9flexive dans la formation des enseignants\u00a0; l\u2019\u00e9mergence d\u2019une certaine rationalit\u00e9 par l\u2019instauration d\u2019un r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences et l\u2019apparition d\u2019un discours sur la professionnalisation enseignante.</p>\n                </div>\n                <div id=\"abstract-2839-en\" class=\"tabContent hidden\" lang=\"en\" xml:lang=\"en\">\n                  <p class=\"resume\"><span xml:lang=\"en\" lang=\"en\">What are the links between research and teacher education? Four articles enable us to trace the evolution of reflection on two themes observed in several distinct articles: the support of the research process and the interactive-reflective approach in teacher training; the emergence of a certain rationality through the establishment of a framework of competences and the appearance of a discussion on the professionnalization of teachers.</span></p>\n                </div><a class=\"go-top\" href=\"#article-2839\">Haut de page</a></div><!-- #abstract -->\n              <div id=\"entries\" class=\"section\">\n                <h2 class=\"section\"><span class=\"text\">Entr\u00e9es d\u2019index</span></h2>\n                <div class=\"index\">\n                  <h3>Mots-cl\u00e9s&#160;:</h3><a href=\"128\">formation des enseignants</a>, <a href=\"1413\">recherche en \u00e9ducation</a></div>\n                <div class=\"index\">\n                  <h3>Keywords&#160;:</h3><a href=\"1415\">educational research</a>, <a href=\"1447\">teacher education</a></div><a class=\"go-top\" href=\"#article-2839\">Haut de page</a></div><!-- #entries -->\n              <div id=\"text\" class=\"section excerpt\">\n                <h2 class=\"section\"><span class=\"text\">Acc\u00e8s au texte / extrait</span></h2>\n                <div id=\"widgets\"><a id=\"wSend\" href=\"signaler2839\" title=\"Signaler ce document\">Signaler ce document</a></div><!-- #widgets -->\n                <div id=\"docAccess\">\n                  <div id=\"cairn\"><a href=\"http://www.cairn.info/revue-recherche-et-formation-2017-2-page-27.htm\"><img alt=\"Cairn\" src=\"images/cairn_logo.png\" width=\"200\" height=\"46\" title=\"Consulter cet article\" /></a><p style=\"margin-right: 215px;\">Texte int\u00e9gral disponible <em>via</em> abonnement/acc\u00e8s payant sur le portail Cairn. Le texte int\u00e9gral en libre acc\u00e8s sera disponible \u00e0 cette adresse en janvier 2021.<br /><a href=\"http://www.cairn.info/revue-recherche-et-formation-2017-2-page-27.htm\">Consulter cet article</a></p>\n                  </div>\n                </div>\n                <div id=\"toc\">\n                  <h3 class=\"section\"><span class=\"text\">Plan</span></h3>\n                  <div class=\"tocSection1\">Cros, F. (1989). Ciel, qui suis-je\u00a0: chercheur, formateur, ni l\u2019un ni l\u2019autre ou les deux \u00e0 la fois\u00a0? <em>Recherche et formation</em>, <em>5</em>, 9-23</div>\n                  <div class=\"tocSection2\">Une recherche-action dans un contexte de r\u00e9novation des coll\u00e8ges</div>\n                  <div class=\"tocSection2\">Des craintes du c\u00f4t\u00e9 des enseignants et des chercheurs</div>\n                  <div class=\"tocSection2\">Dans quelle mesure la recherche en \u00e9ducation peut-elle aider la formation\u00a0?</div>\n                  <div class=\"tocSection1\">Demailly, L. (1991). Mod\u00e8le de formation continue des enseignants et rapport aux savoirs professionnels. <em>Recherche et formation</em>, <em>10</em>, 23-35</div>\n                  <div class=\"tocSection2\">Quel est le mod\u00e8le d\u2019enseignement engag\u00e9 dans la formation continue\u00a0?</div>\n                  <div class=\"tocSection2\">\u00c0 quelles conditions la formation continue peut-elle accompagner les \u00e9volutions de la profession enseignante\u00a0?</div>\n                  <div class=\"tocSection1\">Paquay, L. (1994). Vers un r\u00e9f\u00e9rentiel des comp\u00e9tences professionnelles de l\u2019enseignant\u00a0? <em>Recherche et formation</em>, <em>16</em>, 7-38</div>\n                  <div class=\"tocSection2\">Les enjeux de la mise en place d\u2019un r\u00e9f\u00e9rentiel des comp\u00e9tences professionnelles enseignantes</div>\n                  <div class=\"tocSection2\">Des comp\u00e9tences professionnelles d\u00e9termin\u00e9es en fonction de six paradigmes de l\u2019enseignant</div>\n                  <div class=\"tocSection1\">Lang, V. (2001). Les rh\u00e9toriques de la professionnalisation. <em>Recherche et formation</em>, <em>38</em>, 95-117</div>\n                  <div class=\"tocSection2\">Diff\u00e9rents groupes d\u2019int\u00e9r\u00eat autour de la professionnalisation</div>\n                  <div class=\"tocSection2\">Continuit\u00e9/rupture dans la professionnalisation</div>\n                  <div class=\"tocSection2\">La professionnalisation comme sympt\u00f4me de l\u2019\u00e9volution de la forme scolaire</div>\n                  <div class=\"tocSection1\">Synth\u00e8se</div>\n                </div><!-- #toc -->\n                <h3 class=\"section\"><span class=\"text\">Aper\u00e7u du d\u00e9but du texte</span></h3>\n                <div class=\"text\">\n                  <p class=\"texte\"><em>Les professions de l\u2019\u00e9ducation\u00a0: recherches et pratiques en formation</em>\u00a0: tel est le titre de <em>Recherche et formation</em> depuis son origine en 1987 jusqu\u2019au 8<sup>e</sup>\u00a0num\u00e9ro en 1990. Cet objet historique est rest\u00e9 central dans la revue, m\u00eame si les perspectives se sont ensuite \u00e9largies \u00e0 d\u2019autres formations et recherches concernant d\u2019autres professions, en France et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. L\u2019approche de cette th\u00e9matique a \u00e9galement \u00e9volu\u00e9 en fonction des grandes r\u00e9formes d\u2019\u00e9ducation, de l\u2019organisation de la recherche en \u00e9ducation et des transformations de la formation enseignante. Ainsi la naissance de <em>Recherche et formation</em> au sein de l\u2019INRP (Institut national de recherche p\u00e9dagogique) devenu ensuite If\u00e9 (Institut fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9ducation) en 2010 est concomitante \u00e0 la mise en place en 1990 d\u2019une formation enseignante en IUFM (Institut universitaire de formation des ma\u00eetres) rempla\u00e7ant les MAFPEN (Missions acad\u00e9miques \u00e0 la formation des personnels de l\u2019\u00e9ducation nationale) et pr\u00e9c\u00e9dant l\u2019apparition des ES...</p>\n                </div><!-- .text --><a class=\"go-top\" href=\"#article-2839\">Haut de page</a></div><!-- #text -->\n              <div id=\"quotation\" class=\"section\">\n                <h2 class=\"section\"><span class=\"text\">Pour citer cet article</span></h2>\n                <h3>R\u00e9f\u00e9rence papier</h3>\n                <p> <strong>Rachel <span class=\"familyName\">Gasparini</span></strong>, \u00ab&nbsp;Parcours de lecture. <em>Recherche et formation</em>\u2026 des enseignants&nbsp;\u00bb, <em>Recherche et formation</em>, 85&nbsp;|&nbsp;2017, 27-46.</p>\n                <h3>R\u00e9f\u00e9rence \u00e9lectronique</h3>\n                <p> <strong>Rachel <span class=\"familyName\">Gasparini</span></strong>, \u00ab&nbsp;Parcours de lecture. <em>Recherche et formation</em>\u2026 des enseignants&nbsp;\u00bb, <em>Recherche et formation</em> [En ligne], 85&nbsp;|&nbsp;2017, mis en ligne le 30 septembre 2020, consult\u00e9 le 18 septembre 2018. URL&nbsp;: http://journals.openedition.org/rechercheformation/2839&nbsp;; DOI&nbsp;: 10.4000/rechercheformation.2839 </p><a class=\"go-top\" href=\"#article-2839\">Haut de page</a></div><!-- #quotation -->\n              <div id=\"authors\" class=\"section\">\n                <h2 class=\"section\"><span class=\"text\">Auteur</span></h2>\n                <h3><a href=\"362\">Rachel <span class=\"familyName\">Gasparini</span></a></h3>\n                <p class=\"description\">Universit&eacute; Claude-Bernard-Lyon&nbsp;1, ESPE de l&rsquo;acad&eacute;mie de Lyon, laboratoire &Eacute;ducation, Cultures, Politiques (ECP, EA&nbsp;4571) &ndash; Rachel.Gasparini@univ-lyon1.fr</p>\n                <h4>Articles du m\u00eame auteur</h4>\n                <ul class=\"documents\">\n                  <li>\n                    <div class=\"title\"><a href=\"2883\" xml:lang=\"fr\" lang=\"fr\" hreflang=\"fr\">Des articles qui n\u2019ont pas pris une ride\u2026</a>&#32;<span class=\"fullText\">[Texte int\u00e9gral]</span></div>\n                    <div class=\"in\">Paru dans <em>Recherche et formation</em>, <a href=\"2799\">85&nbsp;|&nbsp;2017</a></div>\n                  </li>\n                  <li>\n                    <div class=\"title\"><a href=\"2685\" xml:lang=\"fr\" lang=\"fr\" hreflang=\"fr\"><span xml:lang=\"fr\" lang=\"fr\">Ria, L. (dir.) (2016). <em>Former les enseignants au XXI<sup>e</sup> si\u00e8cle. Professionnalit\u00e9 des enseignants et de leurs formateurs</em></span></a>&#32;<span class=\"fullText\">[Texte int\u00e9gral]</span></div>\n                    <div class=\"subtitle\">Louvain-la-Neuve, Belgique\u00a0: De\u00a0Boeck Sup\u00e9rieur, 304\u00a0p. ISBN\u00a0: 978-2-8073-0179-5</div>\n                    <div class=\"in\">Paru dans <em>Recherche et formation</em>, <a href=\"2648\">82&nbsp;|&nbsp;2016</a></div>\n                  </li>\n                  <li>\n                    <div class=\"title\"><a href=\"2197\" xml:lang=\"fr\" lang=\"fr\" hreflang=\"fr\">P\u00c9RIER Pierre (2014). <em>Professeurs d\u00e9butants - Les \u00e9preuves de\u00a0l\u2019enseignement</em></a>&#32;<span class=\"fullText\">[Texte int\u00e9gral]</span></div>\n                    <div class=\"subtitle\">Paris\u00a0: PUF, collection \u00ab\u00a0\u00c9ducation &amp;\u00a0Soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, 204 p.</div>\n                    <div class=\"in\">Paru dans <em>Recherche et formation</em>, <a href=\"2159\">75&nbsp;|&nbsp;2014</a></div>\n                  </li>\n                  <li>\n                    <div class=\"title\"><a href=\"872\" xml:lang=\"fr\" lang=\"fr\" hreflang=\"fr\"><span xml:lang=\"fr\" lang=\"fr\">La \u00ab\u00a0fabrication\u00a0\u00bb des professeurs du primaire et du secondaire</span></a>&#32;<span class=\"fullText\">[Texte int\u00e9gral]</span></div>\n                    <div class=\"subtitle\">Une socialisation professionnelle banale et singuli\u00e8re</div>\n                    <div class=\"in\">Paru dans <em>Recherche et formation</em>, <a href=\"788\">57&nbsp;|&nbsp;2008</a></div>\n                  </li>\n                  <li>\n                    <div class=\"title\"><a href=\"361\" xml:lang=\"fr\" lang=\"fr\" hreflang=\"fr\"><span xml:lang=\"fr\" lang=\"fr\">LAMEUL Genevi\u00e8ve, JEZEGOU Annie, TROLLAT\u00a0Anne-Fran\u00e7oise (2009), <em>Articuler dispositifs de formation et\u00a0dispositions des apprenants</em></span></a>&#32;<span class=\"fullText\">[Texte int\u00e9gral]</span></div>\n                    <div class=\"subtitle\">\u00c9d. Chronique Sociale, 207\u00a0p.</div>\n                    <div class=\"in\">Paru dans <em>Recherche et formation</em>, <a href=\"67\">63&nbsp;|&nbsp;2010</a></div>\n                  </li>\n                </ul><a class=\"go-top\" href=\"#article-2839\">Haut de page</a></div><!-- #authors -->\n              <div id=\"license\" class=\"section\">\n                <h2 class=\"section\"><span class=\"text\">Droits d\u2019auteur</span></h2>\n                <p>\u00a9 Tous droits r\u00e9serv\u00e9s</p><a class=\"go-top\" href=\"#article-2839\">Haut de page</a></div><!-- #license --></div><!-- #docBody -->\n            <div class=\"navEntities bottom\"><a rev=\"contents\" class=\"goContents\" href=\"2799\" title=\"85 | 2017  La revue Recherche &amp; formation a 30 ans\">Sommaire</a><span class=\"separator\"> - </span><a rev=\"prev\" class=\"goPrev\" href=\"2818\" title=\"Parcours de lecture. Recherche et formation\u00a0: le projet\">Document pr\u00e9c\u00e9dent</a><span class=\"separator\"> - </span><a rel=\"next\" class=\"goNext\" href=\"2844\" title=\"Parcours de lecture. Recherche et formation\u00a0: perspectives analytiques\">Document suivant</a></div><!-- .navEntities bottom --></div><!-- #main --></div><!--\u00a0#content-->\n        <div id=\"nav\">  \n          <h1 class=\"hidden\">Navigation</h1>  \n          <div id=\"navEntries\">    \n            <h2>Index</h2>    \n            <ul>      \n              <li><a href=\"43\">Auteurs</a></li>      \n              <li><a href=\"48\">Mots-cl\u00e9s</a></li>    </ul>  </div><!-- #navEntries -->  \n          <div id=\"navIssues\">    \n            <h2>Derniers num\u00e9ros</h2>    \n            <ul class=\"issues\">      \n              <li><strong class=\"year\">2017&#160;:</strong>&#32;<a href=\"2751\" title=\"Interactions tutorales et apprentissages en situation de travail (vol. 2)\">84</a>&#160;&#8211; <a href=\"2799\" title=\"La revue Recherche &amp; formation a 30 ans\">85</a></li>      \n              <li><strong class=\"year\">2016&#160;:</strong>&#32;<a href=\"2598\" title=\"Varia\">81</a>&#160;&#8211; <a href=\"2648\" title=\"Simulation et formation\">82</a>&#160;&#8211; <a href=\"2686\" title=\"Interactions tutorales et apprentissages en situation de travail (vol. 1)\">83</a></li>      \n              <li><strong class=\"year\">2015&#160;:</strong>&#32;<a href=\"2369\" title=\"Les cadres de l\u2019\u00e9ducation\">78</a>&#160;&#8211; <a href=\"2429\" title=\"Varia\">79</a>&#160;&#8211; <a href=\"2484\" title=\"La subjectivit\u00e9 comme ressource en \u00e9ducation et en formation\">80</a></li>    </ul>    \n            <h2>Num\u00e9ros en texte int\u00e9gral</h2>    \n            <ul class=\"issues\">      \n              <li><strong class=\"year\">2014&#160;:</strong>&#32;<a href=\"2159\" title=\"Analyse de l\u2019activit\u00e9 des enseignants d\u00e9butants et vid\u00e9oformation\">75</a>&#160;&#8211; <a href=\"2210\" title=\"Care et professions de sant\u00e9\">76</a>&#160;&#8211; <a href=\"2288\" title=\"La posture d\u2019accompagnement dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur\">77</a></li>      \n              <li><strong class=\"year\">2013&#160;:</strong>&#32;<a href=\"2004\" title=\"La d\u00e9professionnalisation\">72</a>&#160;&#8211; <a href=\"2068\" title=\"Varia\">73</a>&#160;&#8211; <a href=\"2111\" title=\"Identit\u00e9s professionnelles en crise(s) ?\">74</a></li>      \n              <li><strong class=\"year\">2012&#160;:</strong>&#32;<a href=\"1657\" title=\"La formation et le genre\">69</a>&#160;&#8211; <a href=\"1799\" title=\"La construction de l\u2019exp\u00e9rience\">70</a>&#160;&#8211; <a href=\"1939\" title=\"La formation aux questions d\u2019autorit\u00e9\">71</a></li>      \n              <li><strong class=\"year\">2011&#160;:</strong>&#32;<a href=\"1046\" title=\"Varia\">66</a>&#160;&#8211; <a href=\"1262\" title=\"Former les universitaires en p\u00e9dagogie\">67</a>&#160;&#8211; <a href=\"1471\" title=\"Former et apprendre \u00e0 distance\">68</a></li>      \n              <li><strong class=\"year\">2010&#160;:</strong>&#32;<a href=\"67\" title=\"Approches cliniques des apprentissages\">63</a>&#160;&#8211; <a href=\"178\" title=\"Les r\u00e9f\u00e9rentiels en formation\">64</a>&#160;&#8211; <a href=\"98\" title=\"Former sous influence internationale\">65</a></li>      \n              <li><strong class=\"year\">2009&#160;:</strong>&#32;<a href=\"525\" title=\"La formation des enseignants\">60</a>&#160;&#8211; <a href=\"473\" title=\"Former \u00e0 accueillir les \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap\">61</a>&#160;&#8211; <a href=\"391\" title=\"L'accompagnement dans la formation\">62</a></li>      \n              <li><strong class=\"year\">2008&#160;:</strong>&#32;<a href=\"788\" title=\"Le travail enseignant\">57</a>&#160;&#8211; <a href=\"681\" title=\"Pour conjuguer les int\u00e9r\u00eats professionnels\">58</a>&#160;&#8211; <a href=\"592\" title=\"Formation \u00e0 la recherche, formation par la recherche\">59</a></li>      \n              <li><strong class=\"year\">2007&#160;:</strong>&#32;<a href=\"923\" title=\"Nouveaux cursus, nouveaux dipl\u00f4mes\">54</a>&#160;&#8211; <a href=\"819\" title=\"La question des contenus en formation des enseignants\">55</a>&#160;&#8211; <a href=\"764\" title=\"Les organisateurs de l'activit\u00e9 enseignante\">56</a></li>      \n              <li><strong class=\"year\">2006&#160;:</strong>&#32;<a href=\"385\" title=\"Analyse de pratiques\">51</a>&#160;&#8211; <a href=\"1199\" title=\"De l'\u00e9thique professionnelle en formation et en recherche\">52</a>&#160;&#8211; <a href=\"974\" title=\"Formation de formateurs d\u2019adultes\">53</a></li>    </ul>    \n            <h2 id=\"allIssues\"><a href=\"66\">Tous les num\u00e9ros</a></h2>  </div><!-- #navIssues -->  \n          <div id=\"navCollectionsSecondary\">    \n            <h2>Pr\u00e9-publication</h2>    \n            <ul>      \n              <li><a href=\"2567\">Notes critiques</a></li>    </ul>    \n            <h2>Appels \u00e0 contribution</h2>    \n            <ul>      \n              <li><a href=\"2592\">Appel en cours</a></li>    </ul>    \n            <h2>La revue</h2>    \n            <ul>      \n              <li><a href=\"1247\">Pr\u00e9sentation</a></li>      \n              <li><a href=\"1246\">Comit\u00e9s</a></li>      \n              <li><a href=\"2157\">Notes aux auteurs</a></li>      \n              <li><a href=\"2281\">Notes au(x) coordonnateur(s) de dossier</a></li>      \n              <li><a href=\"2283\">Experts</a></li>    </ul>    \n            <h2>Informations</h2>    \n            <ul>      \n              <li><a href=\"1260\"><span xml:lang=\"fr\" lang=\"fr\">Contact</span></a></li>      \n              <li><a href=\"1261\"><span xml:lang=\"fr\" lang=\"fr\">Cr\u00e9dits</span></a></li>      \n              <li><a href=\"http://journals.openedition.org/rechercheformation/?page=informations\">Politiques de publication</a></li>    </ul>  </div><!-- #navCollectionsSecondary -->  \n          <div id=\"navSyndication\">    \n            <h2>Syndication</h2>    \n            <ul>      \n              <li><img alt=\"RSS\" src=\"images/feed-icon-14x14.png\" width=\"14\" height=\"14\" /> <a href=\"http://journals.openedition.org/rechercheformation/backend?format=rssnumeros\">Fil des num\u00e9ros</a></li>      \n              <li><img alt=\"RSS\" src=\"images/feed-icon-14x14.png\" width=\"14\" height=\"14\" /> <a href=\"http://journals.openedition.org/rechercheformation/backend?format=rssdocuments\">Fil des documents</a></li>    </ul>  </div>  \n          <div id=\"navNewsletters\">    \n            <h2>Lettres d\u2019information</h2>    \n            <ul>      \n              <li><a href=\"http://newsletter.openedition.org\">La lettre de Revues.org</a></li>    </ul>  </div>  \n          <div id=\"navLogos\">    \n            <h2 class=\"hidden\">Affiliations/partenaires</h2>    \n            <ul>                                                                      \n              <li>                                        <a href=\"http://www.universite-lyon.fr/\" title=\"Universit\u00e9 de Lyon\">                                        <img alt=\"Logo Universit\u00e9 de Lyon\" src=\"docannexe/image/2427/unilyon-small120.jpg\" width=\"120\" height=\"58\" />                                        </a>                                </li>                                                                                                         \n              <li>                                        <a href=\"http://www.ens-lyon.eu/\" title=\"ENS Lyon\">                                        <img alt=\"Logo ENS Lyon\" src=\"docannexe/image/2426/logo-ens-small120.png\" width=\"120\" height=\"40\" />                                        </a>                                </li>                                                                                                         \n              <li>                                        <a href=\"http://catalogue-editions.ens-lyon.fr/\" title=\"ENS \u00c9ditions\">                                        <img alt=\"Logo ENS \u00c9ditions\" src=\"docannexe/image/2481/enseditions-small120.jpg\" width=\"120\" height=\"22\" />                                        </a>                                </li>                                                                                                         \n              <li>                                        <a href=\"http://ife.ens-lyon.fr/\" title=\"Institut Fran\u00e7ais de l'\u00e9ducation\">                                        <img alt=\"Logo Institut Fran\u00e7ais de l'\u00e9ducation\" src=\"docannexe/image/2428/logo-ife.png\" width=\"117\" height=\"70\" />                                        </a>                                </li>                                         \n              <li><a href=\"http://journals.openedition.org/\" title=\"Portail de revues en Sciences humaines et sociales\"><img alt=\"OpenEdition Journals\" src=\"images/logo-revues-org.png\" /></a></li>    </ul>  </div>\n        </div><!-- #nav -->\n        <div id=\"footer\">  \n          <p class=\"first\">ISSN \u00e9lectronique 1968-3936</p>  \n          <p><a href=\"http://journals.openedition.org/rechercheformation/?page=map\">Plan du site</a>&#160;&#8211; <a href=\"1260\"><span xml:lang=\"fr\" lang=\"fr\">Contact</span></a>&#160;&#8211; <a href=\"1261\"><span xml:lang=\"fr\" lang=\"fr\">Cr\u00e9dits</span></a>&#160; &#8211; <a href=\"http://journals.openedition.org/rechercheformation/?page=backend\">Flux de syndication</a></p>  \n          <p class=\"last\"><a href=\"http://journals.openedition.org/\">Nous adh\u00e9rons \u00e0 OpenEdition Journals</a>&#160;&#8211; <a href=\"http://www.lodel.org/\">\u00c9dit\u00e9 avec Lodel</a>&#160;&#8211; <a href=\"http://journals.openedition.org/rechercheformation/lodel/\">Acc\u00e8s r\u00e9serv\u00e9</a></p>\n        </div><!-- #footer --></div><!-- #wrapper --></div><!-- #outerWrapper -->\n    <script type=\"text/javascript\" src=\"js/jquery.js\"></script>\n    <script type=\"text/javascript\" src=\"js/common.min.js\"></script>\n    <script type=\"text/javascript\">//<![CDATA[\nvar translations = {\n// Widgets\nstrWidget: {\nlargest: \"Taille du texte : tr\u00e8s grande\",\nlarge  : \"Taille du texte : grande\",\nmedium : \"Taille du texte : normale\",\nprint  : \"Imprimer ce document\"\n},\n// Zoom images\nstrTextIcon: {\nprev     : \"Pr\u00e9c\u00e9dent\",\nnext     : \"Suivant\",\nclose    : \"Fermer\",\noriginal : \"Original\",\nmagnify  : \"Agrandir\"\n},\n// Divers\nstrArticle: {\nillustrations : \"Illustrations\"\n}\n};\n//]]></script>\n    <script type=\"text/javascript\" src=\"js/fancybox/jquery.fancybox-1.3.1.pack.js\"></script>\n    <script type=\"text/javascript\" src=\"js/article.min.js\"></script>\n    <script type=\"text/javascript\">//<![CDATA[\n    jQuery(document).ready(function() {\njQuery.ajax({\nasync: true,\nurl: \"2839?format=bibliographie&lang=fr&norecordurl=1&annotated=1\",\nsuccess: function( returnedData ) {\njQuery( '#bibliography div.text' ).html( returnedData );\n}\n});\n    });\n//]]></script>\n    <script type=\"text/javascript\">//<![CDATA[\n    jQuery(document).ready(function() {\njQuery.ajax({\nasync: true,\nurl: \"2839?format=citedby&lang=fr&norecordurl=1\",\nsuccess: function( returnedDataCitedby ) {\nif(returnedDataCitedby){\njQuery( '#quotation' ).after( returnedDataCitedby );\njQuery( '#shortcuts a[href=\"#quotation\"]' ).after( '&nbsp;| <a href=\"#citedby\">Cit\u00e9 par</a>' );\njQuery( '#citedby li' ).css( \"margin\",\"1em 0\" );\n}\n}\n});\n    });\n//]]></script>     <!-- Piwik -->  \n    <script type=\"text/javascript\">    var _paq = _paq || [];\n    // tracker methods like \"setCustomDimension\" should be called before \"trackPageView\"\n    _paq.push(['setCustomVariable', 1, 'Domain', document.domain, 'page']);\n    _paq.push(['enableCrossDomainLinking']);\n    _paq.push([\"setDocumentTitle\", document.domain + \"/\" + document.title]);\n    _paq.push(['trackPageView']);\n    _paq.push(['enableLinkTracking']);\n    (function() {\n      var u=\"https://pk.labocleo.org/\";\n      _paq.push(['setTrackerUrl', u+'pk.php']);\n      _paq.push(['setSiteId', '3']);\n      var d=document, g=d.createElement('script'), s=d.getElementsByTagName('script')[0];\n      g.type='text/javascript'; g.async=true; g.defer=true; g.src=u+'pk.js'; s.parentNode.insertBefore(g,s);\n    })();\n  </script>  <!-- End Piwik Code -->        \n    <script type=\"text/javascript\" src=\"https://static.openedition.org/openbarre/js/cleo.js?date=2014-12-01\"></script>\n    <script type=\"text/javascript\" src=\"https://static.openedition.org/js/jquery.jsonp-latest.min.js\"></script>\n    <script type=\"text/javascript\"><!--\n    jQuery(document).ready(function($) {\n if ( $.fn.fancybox == undefined ) {\n            $.getScript(\"https://static.openedition.org/js/fancybox/jquery.fancybox-1.3.1.js\", function() {\n                $('a.iframe').fancybox();\n            });\n        } else {\n            $('a.iframe').fancybox();\n        }\n        authurl=\n        $.jsonp({\n            url: ('https://auth.openedition.org/authenticate'),\n            callbackParameter: 'callback',\n            success: function(data) {\n                $('#authdata').html('<img src=\"'+data.favicon+'\"> <a href=\"'+data.url+'\">'+data.name+'</a>');\n                $.ajax({\n                  type: \"GET\",\n                  url: \"2839?format=pdfepub&norecordurl=1\",\n                  success: function(msg){\n                      $('#dlLinks').append(msg);\n                  }\n                });\n            },\n            error: function(data){\n                //$('#authdata').html('guest, <a href=\"https://auth.openedition.org\">sign in</a>');\n                $.ajax({\n                    type: \"GET\",\n                    url: \"2839?format=pdfepub&norecordurl=1\",\n                    success: function(msg){\n                        $('#dlLinks').append(msg);\n                    }\n                });\n            }\n        });\n        $('#plateformes li').live('touchend', function(e) {});\n        $('input[name=q]').focus(function() {\n            if ( $(this).attr('value') == 'Rechercher' ) {\n                $(this).attr('value', '');\n            }\n        });\n    });\nfunction getCookieValue(c_name) {\n  if (document.cookie.length>0) {\n    c_start = document.cookie.indexOf(c_name + \"=\");\n    if (c_start!=-1) {\n      c_start = c_start + c_name.length+1;\n      c_end = document.cookie.indexOf(\";\",c_start);\n      if (c_end==-1) c_end = document.cookie.length;\n      return unescape(document.cookie.substring(c_start,c_end));\n    }\n  }\n  return \"\";\n}\njQuery(document).ready(function($) {\n    $(function() {\n        var privacyPolicyUpd = new Date('2018-06-25T10:00:00'); \n        var privacyCookieValue=getCookieValue(\"__privacyalert\");\n        var acceptedPrivacyDate;\n        if (privacyCookieValue!=\"\") {\n            var acceptedPrivacyDate = new Date(Date.parse(privacyCookieValue));\n        }\n        if (privacyCookieValue == \"\" || acceptedPrivacyDate < privacyPolicyUpd){\n            var options = { year: 'numeric', month: 'long', day: 'numeric' };\n            var displayedDate = privacyPolicyUpd.toLocaleDateString(\"fr-FR\", options);\n            var language=\"fr_FR\";\n    var langattr = language == \"fr_FR\"? \"fr\" : \"en\";\n    $(\"<div>\").html(\"<span class=\\\"privacytext\\\">Ce site utilise des cookies et collecte des informations personnelles vous concernant.<br />Pour plus de pr&eacute;cisions, nous vous invitons &agrave; consulter notre <a href=\\\"https://www.openedition.org/19362?lang=\"+langattr+\"\\\">politique de confidentialit&eacute;</a> (mise &agrave; jour le \"+displayedDate+\").<br />En poursuivant votre navigation, vous acceptez l'utilisation des cookies.</span><span class=\\\"closeprivacynotice\\\">Fermer</span>\").attr(\"id\", \"privacynotice\").appendTo(\"body\");\n            $(\".closeprivacynotice\").click(function() {\n                var expDate = new Date();\n                expDate.setTime(expDate.getTime() + (365 * 24 * 3600 * 1000));\n                var curDate = new Date();\n                curDate.setTime(curDate.getTime());\n                document.cookie = \"__privacyalert=\"+curDate.toUTCString() +\";expires=\" + expDate.toUTCString() + \";domain=.openedition.org;path=/\";\n                $(\"#privacynotice\").remove();\n            });\n        }\n    });\n});\n--></script>\n      <div id=\"openbarre\">  \n        <div class=\"openedition\">    \n          <div>      \n            <div class=\"first\">        <a href=\"http://www.openedition.org\">OpenEdition</a>        <ul class=\"submenu nav-toggle-show\">          \n                <li>            <span>OpenEdition Books</span>            <ul>              \n                    <li><a href=\"http://books.openedition.org\"><span class=\"title\">OpenEdition Books</span>Livres en sciences humaines et sociales</a></li>              \n                    <li><a href=\"http://books.openedition.org/catalogue\">Livres</a></li>              \n                    <li><a href=\"http://books.openedition.org/publishers\">&Eacute;diteurs</a></li>              \n                    <li><a href=\"http://books.openedition.org\">En savoir plus</a></li>            </ul>          </li>\n                <li>            <span>OpenEdition Journals</span>            <ul>                \n                    <li><a href=\"http://journals.openedition.org\"><span class=\"title\">OpenEdition Journals</span>Revues en sciences humaines et sociales</a></li>                \n                    <li><a href=\"http://www.openedition.org/catalogue-journals\">Les revues</a></li>                \n                    <li><a href=\"http://journals.openedition.org/6438\">En savoir plus</a></li>            </ul>          </li>\n                <li>            <span>Calenda</span>            <ul>                \n                    <li><a href=\"http://calenda.org\"><span class=\"title\">Calenda</span>Annonces scientifiques</a></li>                \n                    <li><a href=\"http://calenda.org/search\">Acc&eacute;der aux annonces</a></li>                \n                    <li><a href=\"http://calenda.org/about\">En savoir plus</a></li>            </ul>          </li>\n                <li>                <span>Hypoth&egrave;ses</span>                <ul>                    \n                    <li><a href=\"http://hypotheses.org\"><span class=\"title\">Hypoth&egrave;ses</span>Carnets de recherche</a></li>                    \n                    <li><a href=\"http://www.openedition.org/catalogue-notebooks\">Catalogue des carnets</a></li>                </ul>          </li>        </ul>      </div>      \n            <div class=\"last nav-toggle-show\">        \n              <ul class=\"submenu\">          \n                <li>            <span>Lettre &amp; alertes</span>            <ul>                \n                    <li><a href=\"http://newsletter.openedition.org\"><span class=\"title\">Lettre</span>S'abonner &agrave; la Lettre d'OpenEdition</a></li>                \n                    <li><a href=\"http://search.openedition.org/indexalert.php?a=description\"><span class=\"title\">Alertes &amp; abonnements</span>Acc&eacute;der au service</a></li>            </ul>          </li>\n                <li>            <a href=\"http://www.openedition.org/14043\">OpenEdition Freemium</a>          </li>        </ul>        \n              <div class=\"align-right\">          \n                <form action=\"//search.openedition.org/\" method=\"get\">            \n                  <fieldset>              \n                    <div>                \n                      <input name=\"q\" type=\"text\" />\n                      <div class=\"search-choice\">                        \n                        <input type=\"radio\" id=\"thejournalradio\" name=\"ul\" value=\"http://journals.openedition.org/rechercheformation\" checked=\"checked\" />\n                        <label for=\"thejournalradio\">dans la revue</label><br/><br/>                        <input type=\"radio\" id=\"openeditionradio\" name=\"ul\" value=\"\" /> <label for=\"openeditionradio\">dans OpenEdition</label>                    </div>                                \n                      <button type=\"submit\" class=\"icons icon-search\"><span>Rechercher</span></button>              </div>            </fieldset>          </form>        </div>      </div>    </div>  </div>    \n        <div class=\"context nav-toggle-show\">    \n          <div class=\"title-share\">        \n            <ul class=\"submenu\">            \n              <li class=\"bg-nav\">                    <span class=\"icons icon-info\"><span>Informations</span></span>                    <ul>                                                                            \n                  <li>                                \n                    <dl>                                                                            \n                      <dt>Titre :</dt>                                        \n                      <dd>Recherche &amp; formation</dd>                                                                                                                                                    \n                      <dt>En bref :</dt>                                        \n                      <dd>                                                                                                                                                \n                        <p>La revue traite des questions de la formation initiale et continue</p>                                                                                                                                    </dd>                                                                       </dl>                              </li>                              \n                  <li>                                \n                    <dl>                                                                           \n                      <dt>Editeur :</dt>                                        \n                      <dd>ENS \u00c9ditions</dd>                                                                                                               \n                      <dt>Support :</dt>                                        \n                      <dd>Papier et \u00e9lectronique</dd>                                                                                                               \n                      <dt>E ISSN :</dt>                                        \n                      <dd>1968-3936</dd>                                                                                                               \n                      <dt>ISSN imprim&eacute; :</dt>                                        \n                      <dd>0988-1824</dd>                                                                    </dl>                                </li>                                                                \n                  <li>                                    \n                    <dl>                                        \n                      <dt>Acc&egrave;s :</dt>                                        \n                      <dd>Barri\u00e8re mobile avec acc\u00e8s commercial via Cairn</dd>                                    </dl>                                  </li>                                                              \n                  <li><a href=\"https://www.openedition.org/8644\">Voir la notice dans le catalogue OpenEdition</a></li>                                            </ul>                </li>                                                            \n              <li class=\"bg-nav last\">                            <span>DOI / R&eacute;f&eacute;rences</span>                            <ul>                                                                                                  \n                  <li>                                    \n                    <dl>                                                                                                                        \n                      <dt>DOI :</dt>                                          \n                      <dd>10.4000/rechercheformation.2839</dd>                                                                                                                                                                                              </dl>                                  </li>                                                                                                    \n                  <li><a class=\"iframe\" href=\"2839?format=citation\">Citer cette r&eacute;f&eacute;rence</a></li>                                                            </ul>                        </li><!-- /DOI / R\u00e9f\u00e9rences -->                                        \n              <li class=\"bg-nav last\" id=\"dlLinks\"></li>                                                                                                                                                                                        \n              <li class=\"bg-nav last from-same-author\">                                <span>Du m&ecirc;me auteur</span>                                <ul>                                                                            \n                  <li>                                            <span>Articles du m&ecirc;me auteur dans la revue</span>                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                            <ul>\n                      <li><span class=\"name\">Rachel Gasparini</span><ul>                                                                                                                            \n                          <li class=\"title\">                                                                    <a href=\"2883\">Des articles qui n\u2019ont pas pris une ride\u2026                                                                                                                                                                                                                            [R&eacute;sum&eacute; | Acc&egrave;s restreint]                                                                                                                                                <span class=\"in\">Paru dans                                                                            <em>Recherche et formation</em>,                                                                                                                                                                     85                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                             |                                                                                             2017                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                </span>                                                                    </a>                                                                </li>                                                                                                                                                                                                                                                \n                          <li class=\"title\">                                                                    <a href=\"2685\"><span xml:lang=\"fr\" lang=\"fr\">Ria, L. (dir.) (2016). <em>Former les enseignants au XXI<sup>e</sup> si\u00e8cle. Professionnalit\u00e9 des enseignants et de leurs formateurs</em></span>                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                [Texte int&eacute;gral]                                                                                                                                                                                                                                                                                                            <span class=\"in\">Paru dans                                                                            <em>Recherche et formation</em>,                                                                                                                                                                     82                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                             |                                                                                             2016                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                </span>                                                                    </a>                                                                </li>                                                                                                                                                                                                                                                \n                          <li class=\"title\">                                                                    <a href=\"2197\">P\u00c9RIER Pierre (2014). <em>Professeurs d\u00e9butants - Les \u00e9preuves de\u00a0l\u2019enseignement</em>                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                [Texte int&eacute;gral]                                                                                                                                                                                                                                                                                                            <span class=\"in\">Paru dans                                                                            <em>Recherche et formation</em>,                                                                                                                                                                     75                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                             |                                                                                             2014                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                </span>                                                                    </a>                                                                </li>                                                                                                                                                                                                                                                \n                          <li class=\"more\"><a href=\"362\">Tous les textes</a></li>                                                                                                                        </ul>\n                      </li>\n                    </ul>                                                                                                                                                </li>                                                                                                        </ul>                            </li><!-- /Du m\u00eame auteur -->                                                                                                                    </ul>        \n            <ul class=\"share\">            \n              <li class=\"icons icon-twitter\"><a href=\"http://twitter.com/share?text=Parcours+de+lecture.+%3Cem%3ERecherche+et+formation%3C%2Fem%3E%E2%80%A6+des+enseignants&amp;url=&amp;via=OpenEditionActu\" class=\"twitter button-wrap\"><span>Twitter</span></a></li>            \n              <li class=\"icons icon-facebook\"><a href=\"https://www.facebook.com/sharer.php?u=Parcours+de+lecture.+%3Cem%3ERecherche+et+formation%3C%2Fem%3E%E2%80%A6+des+enseignants&amp;title=\" class=\"facebook button-wrap\"><span>Facebook</span></a></li>            \n              <li class=\"icons icon-google-plus\"><a href=\"https://plus.google.com/share?url=Parcours+de+lecture.+%3Cem%3ERecherche+et+formation%3C%2Fem%3E%E2%80%A6+des+enseignants&amp;title=\" class=\"google button-wrap\"><span>Google +</span></a></li>        </ul>    </div>    \n          <div class=\"align-right\">        \n            <div id=\"authdata\"></div>    </div>  </div>  \n        <button class=\"icons icon-nav\"></button>    <!--[if lte IE 9]>        \n        <link rel=\"stylesheet\" href=\"https://static.openedition.org/openbarre/css/ie_openbarre.css\">    <![endif]--></div>\n      </body>\n    </html>"}